<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://PeimingGuo.github.io</id>
    <title>郭培明律师</title>
    <updated>2021-06-28T02:40:44.782Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://PeimingGuo.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://PeimingGuo.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>更专业的合规律师和法律顾问</subtitle>
    <logo>https://PeimingGuo.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://PeimingGuo.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 郭培明律师</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[郭培明律师可提供的法律服务]]></title>
        <id>https://PeimingGuo.github.io/post/law-service/</id>
        <link href="https://PeimingGuo.github.io/post/law-service/">
        </link>
        <updated>2021-06-26T10:33:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>🚥企业刑事辩护<br>
郭培明律师为因EHS事故被指控涉嫌犯罪的公职人员、企业负责人、管理人员做无罪、罪轻辩护，助其减责、免责。</p>
<p>💡行政诉讼代理<br>
郭培明律师代理因EHS工作而起的行政复议、行政诉讼案件，维护当事人合法权益，使其免遭公权力侵害。</p>
<p>🏐民事案件代理<br>
郭培明律师代理因EHS工作引发的民事诉讼和仲裁案件，维护当事人合法权益，使其免遭其他民事主体侵害。</p>
<p>✅常年法律顾问<br>
郭培明律师为各级应急管理部门、生态环境部门和各类生产经营单位提供常年法律顾问服务，辅助政府部门依法行政，协助企业合规经营。</p>
<p>❤️线下法律培训<br>
郭培明律师为各级人民政府及其组成部门和各类生产经营单位提供系列、专项EHS法律培训服务，塑造法治思维，提高法治意识。</p>
<p>🌈法律风险诊断<br>
郭培明律师针对当事人的EHS具体情形进行法律风险诊断，提出应对措施和改进建议，协助当事人规避法律风险。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[企业做好安全生产合规的“红与黑”]]></title>
        <id>https://PeimingGuo.github.io/post/red-black/</id>
        <link href="https://PeimingGuo.github.io/post/red-black/">
        </link>
        <updated>2021-06-26T07:06:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者：郭培明律师</p>
<p>一、企业安全合规，有哪些好处？</p>
<ol>
<li>节省费用开支<br>
企业想做好安全合规，往往需要检修老旧设备、对设备进行升级换代、开展人员安全培训和健康检查等，可能确实是一笔不菲的资金投入，而且不一定能产生立竿见影的直接收益。但是，如果企业做好安全工作，确实能节省开支，相信很多企业都已经核算过这笔账。具体来说，安全做得好，不仅能节省发生事故后的罚款和赔偿款，还能节省工伤保险和安全生产责任保险的保费。<br>
2015年，人社部和财政部联合下发《关于调整工伤保险费率政策的通知》（人社部发（2015)71号），将不同行业的工伤风险类别由低到高分为一至八类。主要参考指标是企业工伤保险“支缴率”，其次包括工伤发生率、工亡人数、重伤人数、安全生产标准化达标、作业场所职业病危害因素检测、职业健康检查等。符合条件的企业，每次可上下浮动一档或两档。换言之，企业改善安全绩效，能切实节省工伤保险费用。这一点对于劳动密集型的生产制造企业来说，尤其值得关注。</li>
<li>获得便利措施<br>
如果企业在安全方面做得好，有机会进入“红名单”，获得许多便利和优惠。例如，优化日常检查频次，在行政审批时开放“绿色通道”和“容缺受理”等便利服务措施，在金融机构评定企业信贷信用等级时获得加分，在申报产业发展、技术改造、技术创新、安全生产科技等专项资金时得到优先待遇等。</li>
<li>提升社会形象<br>
企业在安全方面表现良好，有利于提升员工满意度、吸引人才，在客户、合作伙伴、消费者和社会公众心目中树立可靠、专业、负责任的形象，有助于获取更多商业机会。</li>
</ol>
<p>二、企业出了安全问题，有哪些后果？</p>
<ol>
<li>刑事责任<br>
《中华人民共和国刑法》规定了若干与生产安全相关的罪名，包括重大责任事故罪、强令或组织他人违章冒险作业罪、重大劳动安全事故罪、危险物品肇事罪、工程重大安全事故罪、消防责任事故罪、不报或谎报安全事故罪、雇用童工从事危重劳动罪等。这些罪名主要是个人犯罪，犯罪后果由相关责任人个人承担。责任人可能包括对生产、作业负有组织、指挥或者管理职责的负责人、管理人员、实际控制人、投资人等，以及直接从事生产、作业的人员，其他对安全生产设施或者安全生产条件负有管理、维护职责的人员，或者其他负有报告职责的人员。</li>
<li>行政责任<br>
《安全生产法》《职业病防治法》《危险化学品安全管理条例》《生产经营单位安全培训规定》《生产安全事故报告和调查处理条例》等规定了违反安全相关规定可能产生的行政责任，包括对企业处以警告、罚款、责令停产停业、吊销证照等处罚；对相关责任人员处以从业限制、罚款、暂停或者撤销相关资格等处罚，乃至行政拘留；另外，企业高管和党员干部等还可能面临撤职、降级处分等。</li>
<li>民事责任<br>
一旦企业发生安全事故，造成重大的人员伤亡和财产损失，企业和相关责任人需要承担民事赔偿责任；拒不承担或者企业负责人逃匿的，由人民法院依法强制执行。法院还有可能采取将被执行人列入失信被执行人名单或限制消费等措施。</li>
<li>惩戒措施<br>
如果企业在安全方面出了问题，除了刑事、行政、民事责任以外，还可能受到多部门联合惩戒。以青岛市为例，早在2017年，原市安全监管局出台《青岛市安全生产失信行为联合惩戒实施程序》，对失信生产经营单位及其有关人员，实施联合惩戒，纳入国家级、省级、市级“黑名单”管理。</li>
</ol>
<p>三、企业生产经营过程中如何开展安全相关工作？</p>
<ol>
<li>事前预防<br>
（1）制定严格且易于理解和执行的规章制度。企业应根据自身行业特点，结合工艺流程、生产设备以及平面设计等实际情况，量身定制适合本企业的安全规章制度。规章制度应强调与安全有关的工作总原则、明确总负责人和具体事项的负责人、明确各岗位的职责和相应的责任后果、加大内部检查的频率和力度、细化日常工作中与安全有关的注意事项等。良好的规章制度对于事前预防至关重要。建议企业在制定相关规章制度时，可寻求律师以及安全生产及职业病防治等专业机构的意见和建议。<br>
（2）开展与安全有关的定期培训和入职培训并进行考核。企业应结合安全规章制度和相关的技术指引、法律法规等内容，合理开展定期培训和入职培训，就员工对相关内容的理解和掌握情况进行考核，考核结果与员工的业绩评价挂钩，未通过考核的员工不得上岗作业。培训和考核的内容除了安全方面的注意事项以外，还可以适当介绍违章作业的后果，例如，介绍安全事故等有关的违法及犯罪行为受到处罚的案例，从而引起员工对相关问题的重视。<br>
（3）员工体检和劳动保护措施。员工体检和劳动保护措施的作用不言而喻，尤其是对于工作环境中存在粉尘、噪声、重金属等职业病危害因素的企业而言，更应当给员工提供符合标准的劳动保护措施，并安排定期体检，以便及早地预防和发现问题。</li>
<li>危机应对<br>
倘若安全方面的事故或危机已经发生，企业及相关责任人不应隐瞒、谎报、迟报、逃逸、破坏现场、销毁证据或拒绝调查，而应当及时积极地采取抢救、补救措施，并向有关政府部门及时报告和沟通。安全事故往往会引发民事赔偿、行政处罚、甚至刑事责任，因此，有必要尽早让律师介入，以便在律师的协助下与相关政府部门沟通；如果有关执法机构调查后拟作出行政处罚决定，企业可以及时申请听证，在律师的协助下充分利用好行政处罚听证的机会，争取将安全危机的影响最小化。</li>
</ol>
<p>总之，随着安全监管部门的执法力度日益加大，安全合规在企业日常生产经营中的重要性日益突出。企业应充分认识安全合规的重要性，合理开展安全制度建设、培训、尽职调查等工作，确保安全合规。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《安全生产法》2021年修改要点解读]]></title>
        <id>https://PeimingGuo.github.io/post/test/</id>
        <link href="https://PeimingGuo.github.io/post/test/">
        </link>
        <updated>2021-06-26T06:24:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者：郭培明律师</p>
<p>一、概述：安全工作需要法治保障<br>
今年六月是全国第20个“安全生产月”，主题是“落实安全责任，推动安全发展”。6月10日，十三届全国人大常委会第二十九次会议表决通过了关于修改《中华人民共和国安全生产法》（以下简称《安全生产法》）的决定，将于今年9月1日起施行。<br>
《安全生产法》作为我国安全生产领域的基础性、综合性法律，对依法加强安全生产工作，预防和减少生产安全事故，保障人民群众生命财产安全，发挥了重要法治保障作用。<br>
《安全生产法》于2002年公布施行。此前，曾于2009年和2014年进行两次修改。今年是第三次修改，距上次修改已有六年多时间。</p>
<p>二、意义：正当其时、十分必要<br>
据统计，我国生产安全事故死亡人数从历史最高峰2002年的约14万人，降至2020年的2.71万人，下降80.6%；重特大事故起数从最多时的2001年140起，下降到历史最好水平的2020年16起，下降88.6%。<br>
但是，过去长期积累的传统隐患还没有完全消除，有的还在集中暴露，新的风险又不断涌现，虽然全国生产安全事故总体上呈下降趋势，但开始进入一个瓶颈期、平台期，而且稍有不慎，重特大事故还会出现反弹。同时新发展阶段、新发展理念、新发展格局又对安全生产工作提出了更高的要求，因此，安全生产工作仍处于爬坡期、过坎期。<br>
当前，处于全国开展安全生产三年行动、制定实施“十四五”安全生产规划的关键时期，对《安全生产法》进行修改，正当其时、十分必要，为安全生产工作提供了有力的法律武器。<br>
《安全生产法》的修改，在于有效防止和减少各类生产安全事故的发生，推动我国安全生产形势从明显好转，实现根本好转，保障人民生命财产安全，实现安全发展。同时全面完善法律规定、更加贴近工作实际，具有很强的指导性和可操作性，对于整体提升我国安全生产水平，防范遏制重特大生产安全事故，保障人民群众生命财产安全具有重要意义。</p>
<p>三、内容：思想新、力度大、条文多<br>
此次《安全生产法》修改，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，立足于人民群众对平安的需求向往，着眼解决影响构建新发展格局、实现高质量发展的安全生产突出问题，将习近平总书记关于安全生产工作一系列重要指示批示精神转化为法律规定，坚持党的领导，增加了安全生产工作坚持人民至上、生命至上，树牢安全发展理念，从源头上防范化解重大安全风险等规定，为统筹发展和安全两件大事提供了坚强的法治保障。<br>
此次修改决定共42条，约占原条款的1/3，修改力度大、涉及条文多，较大幅度地对《安全生产法》进行完善。明确安全生产工作应坚持“三管三必须”，即安全生产工作实行管行业必须管安全、管业务必须管安全、管生产经营必须管安全；同时，在完善安全生产原则要求、落实生产经营单位主体责任、明确政府及监管部门职责、强化安全生产预防措施等方面也新增多处内容。</p>
<p>四、原则：明确“三个必须”<br>
2013年，习近平总书记提出“管行业必须管安全、管业务必须管安全、管生产经营必须管安全”。这次修改《安全生产法》，将“三个必须”原则写入法律，进一步明确了各方面的安全生产责任，建立起较为完善的责任体系。<br>
第一，明确了部门安全监管职责。“管行业必须管安全”明确了负有安全监管职责的各部门在各自的职责范围内对有关行业、领域的安全生产工作实施监督管理。<br>
第二，明确了新兴行业领域安全监管职责。原则规定，由县级以上地方各级人民政府按照业务相近的原则确定监督管理部门，防止部门之间因为相互推诿而形成的安全监管盲区。<br>
第三，明确企业的决策层和管理层的安全管理职责。企业里除了主要负责人是第一责任人以外，其他的副职都要根据分管的业务对安全生产工作负一定的职责，负一定的责任。抓生产的同时必须兼顾安全，同时抓好安全，否则出了事故以后，管生产的是要负责任的。<br>
当然，职能部门之间要相互配合协作。修改后的《安全生产法》规定，负有安全监管职责的部门之间要相互配合、齐抓共管、信息共享、资源共用。依法加强安全监管工作，各部门之间既责任清晰，又齐抓共管，形成监管的合力。</p>
<p>五、监管：强化职责、完善制度<br>
一是强化政府监督管理职责。这次修改明确安全生产工作坚持党的领导，要求各级人民政府加强安全生产基础设施和监管能力建设，所需经费列入本级预算；国务院交通运输、住房和城乡建设、水利、民航等有关部门在各自的职责范围内实施监督管理；乡镇人民政府和街道办事处，以及开发区、工业园区、港区、风景区等，明确负责安全生产监督管理的有关工作机构及其职责；县级以上各级人民政府组织负有安全生产监督管理职责的部门依法编制安全生产权力和责任清单，公开并接受社会监督。<br>
二是完善事后评估制度。修改后的《安全生产法》要求负责事故调查处理的国务院有关部门和地方人民政府应当在批复事故调查报告后一年内，组织有关部门对事故整改和防范措施落实情况进行评估，并及时向社会公开评估结果。通过完善事后评估制度，督促落实事故整改和防范措施，切实汲取事故经验教训，改进安全生产工作水平，坚决杜绝类似事故的发生。<br>
三是新增安全生产公益诉讼制度。考虑到有些生产经营单位的违法行为严重侵害了国家利益或者社会公共利益；还有些行政机关存在行政不作为的现象，以经济处罚代替责任追究、以行政处罚代替刑事处罚等，此次修法还新增了安全生产公益诉讼制度，规定因安全生产违法行为造成重大事故隐患或者导致重大事故，致使国家利益或者社会公共利益受到侵害的，人民检察院可以根据民事诉讼法、行政诉讼法的相关规定提起公益诉讼。这些规定，为人民检察院通过公益诉讼严厉打击生产经营单位违法行为，追究行政机关和有关人员不作为的法律责任提供了明确法律依据。公益诉讼的索赔金额往往较高，将极大提升企业因安全生产问题导致的赔偿责任。</p>
<p>六、责任：进一步压实主体责任<br>
此次《安全生产法》修法的亮点之一，是进一步落实安全生产责任制，压实生产经营单位的主体责任，尤其是强化了有关负责人的法律责任。<br>
第一，生产经营单位全员安全责任制。明确生产经营单位的主要负责人是本单位安全生产第一责任人，对本单位的安全生产工作全面负责，其他负责人对职责范围内的安全生产工作负责。生产经营单位每一个部门、每一个岗位、每一个员工，都不同程度直接和间接影响着安全生产。安全生产人人都是主角，没有旁观者。这次修改要求各类生产经营单位都要健全并落实全员安全责任制，调动全体员工的积极性和创造性，形成人人关心安全生产、人人提升安全素质、人人做好安全生产的局面，从整体上提升安全生产的水平。<br>
为加大对从业人员关怀，修改后的《安全生产法》规定，生产经营单位应当关注从业人员的身体、心理状况和行为习惯，加强对从业人员的心理疏导、精神慰藉，严格落实岗位安全生产责任，防范从业人员行为异常导致事故发生。<br>
第二，安全风险分级管控和隐患排查治理双重预防机制。安全风险分级管控，是国内外企业安全管理的先进经验和成功做法。建立安全风险分级管控机制，就是要求生产经营单位要定期组织开展风险辨识评估，严格落实分级管控措施，防止风险演变而引发事故。隐患排查治理是《安全生产法》已经确立的重要制度，这次修改又补充增加了重大事故隐患排查治理情况要及时向有关部门报告的规定，目的是使生产经营单位受监管部门和本单位职工的双重监督，确保隐患排查治理到位。<br>
第三，高危行业领域强制实施安全生产责任保险制度。增加了高危行业领域生产经营单位必须投保的规定。根据《中共中央国务院关于推进安全生产领域改革发展的意见》，高危行业领域主要包括八大类行业：矿山、危险化学品、烟花爆竹、交通运输、建筑施工、民用爆炸物品、金属冶炼、渔业生产。安全生产责任保险的保障范围，不仅包括本企业的从业人员，还包括第三方的人员伤亡和财产损失，以及相关救援救护、事故鉴定、法律诉讼等费用。最重要的是安全生产责任保险具有事故预防的功能，保险机构必须为投保单位提供事故预防的服务，帮助企业查找风险隐患，提高安全管理水平。</p>
<p>七、防范：新问题新风险<br>
新兴领域不是安全生产的法外之地。新法深刻汲取近年来事故教训，对安全生产事故中暴露的新问题作了针对性规定。<br>
要求餐饮等行业使用燃气的生产经营单位安装可燃气体报警装置，并保障其正常使用。<br>
要求矿山等高危行业施工单位加强安全管理，不得非法转让施工资质，不得违法分包、转包。<br>
要求安全评价、认证、检测、检验等第三方机构实施报告公开制度，不得租借资质、挂靠、出具虚假报告。<br>
同时，对于新业态、新模式产生的新风险，强调建立健全并落实全员安全生产责任制，加强从业人员安全生产教育和培训，履行法定安全生产义务。</p>
<p>八、关注：矿山生产安全<br>
近期，矿山安全事故有所抬头。修改后的《安全生产法》针对当前矿山安全生产存在的主要问题，作出了明确的规定。<br>
一是规范了矿山建设项目外包施工管理。近年来，多起事故暴露出矿山外包施工队伍资质挂靠、出租、出借和现场管理混乱等问题，修改后的《安全生产法》作了针对性要求，规定“矿山、金属冶炼建设项目和用于生产、储存、装卸危险物品的建设项目施工单位应当加强对施工项目的安全管理，不得倒卖、出租、出借、挂靠或者以其他形式非法转让施工资质，不得将其承包的全部建设工程转包给第三人，或者将其承包的全部建设工程支解以后以分包的名义分别转包给第三人，不得将工程分包给不具备相应资质条件的单位”。<br>
二是严格了动火、临时用电等危险作业要求。在原来规定的爆破、吊装等作业的基础上，增加动火、临时用电作业时应当安排专门人员进行现场安全管理，确保操作规程的遵守和安全措施的落实。</p>
<p>九、追责：大幅提高处罚力度<br>
习近平总书记讲过，人命关天，发展绝不能以牺牲人的生命为代价，这是一条不可逾越的“红线”。如何守住这条“红线”？依法管理是根本性的举措。治国用重典，沉疴下猛药。这次《安全生产法》修改，对安全生产领域“屡禁不止、屡罚不改”的问题作出一系列有针对性的规定，大幅度提高了对违法行为的处罚力度。第六章“法律责任”是本次修改内容最多的章节，配合今年3月1日刚生效的《刑法修正案（十一）》，对安全生产管理形成高压震慑。<br>
第一，罚款金额更高。这次修改普遍提高了对违法行为的罚款数额，就大家关注的事故罚款，由现行法规定的20万元至2000万元，提高至30万元至1亿元；对单位主要负责人的事故罚款数额由年收入的30%至80%，提高至40%至100%。对特别重大事故的罚款，最高可以达到1亿元的罚款。<br>
第二，处罚方式更严。违法行为一经发现，即责令整改并处罚款，拒不整改的，责令停产停业整改整顿，并且可以按日连续计罚。加大对严重违法生产经营单位的关闭力度，依法吊销有关证照，对有关负责人实施职业禁入。<br>
第三，惩戒力度更大。采取联合惩戒方式，最严重的进行行业或者职业禁入等联合惩戒措施。规定负有安全生产监督管理职责的部门应当加强对生产经营单位行政处罚信息的及时归集、共享、应用和公开，对生产经营单位作出处罚决定后七个工作日内在监督管理部门公示系统予以公开曝光，强化对违法失信生产经营单位及其有关从业人员的社会监督，提高全社会安全生产诚信水平。通过“利剑高悬”，有效打击震慑违法企业，保障守法企业合法权益。</p>
<p>十、实施：严格、精准、规范<br>
修改后的《安全生产法》具有很强的指导性和可操作性。下一步，应急管理部将和有关部门一起，深入开展《安全生产法》的宣传贯彻工作，共同推动修改后的《安全生产法》的贯彻实施。<br>
应急管理部强调，要强化普法，严格执法，精准执法，规范执法，奖惩结合。对典型执法案例进行评价，选出严格执法、规范执法的优秀案例进行记功和嘉奖。对执法不严格、走过场、程序不规范的案例，适时进行通报和批评。在执法同时，还要热情服务，既要严格执法，又要指导服务，发挥安全生产专家的作用。明查暗访将成为常态。既要发现问题，又带着专家帮助指导解决问题，实现安全执法和企业发展的良性互动，达到服务企业、推动安全发展的目的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[产品质量纠纷的争议焦点]]></title>
        <id>https://PeimingGuo.github.io/post/quality/</id>
        <link href="https://PeimingGuo.github.io/post/quality/">
        </link>
        <updated>2021-04-02T14:31:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者：郭培明律师</p>
<p>产品质量问题引发的“买卖合同纠纷”是常见的案由类别，在民商事诉讼中所占比例较大。</p>
<p>此类案件的法律依据包括《民法典》、《最高人民法院关于审理买卖合同纠纷案件适用法律问题的解释》以及《产品质量法》等，判定原则多采用无过错原则。</p>
<p>“质量问题”主要涉及三大争议焦点：异议的提出、质量问题的界定、责任的承担。这不仅是合同当事人关注的重点，也是法院审查此类案件的要点。</p>
<p>首先，关于“异议”的提出及期限的界定。</p>
<p>买方一旦发现产品存在质量问题，即需要在异议期间以书面或口头形式提出。</p>
<p>根据《民法典》第六百二十一条，当事人约定检验期限的，买受人应当在检验期限内将标的物的数量或者质量不符合约定的情形通知出卖人。买受人怠于通知的，视为标的物的数量或者质量符合约定。当事人没有约定检验期限的，买受人应当在发现或者应当发现标的物的数量或者质量不符合约定的合理期限内通知出卖人。买受人在合理期限内未通知或者自收到标的物之日起二年内未通知出卖人的，视为标的物的数量或者质量符合约定；但是，对标的物有质量保证期的，适用质量保证期，不适用该二年的规定。出卖人知道或者应当知道提供的标的物不符合约定的，买受人不受前两款规定的通知时间的限制。换言之，异议期限的确定主要看当事人双方有无约定，有约定的从约定，无约定的则按以下方式确定：</p>
<p>一、收到产品及时检验后提出；</p>
<p>二、合理期限内提出，但不得超过两年，提请注意的是，这里的合理期限是根据《最高人民法院关于审理买卖合同纠纷案件适用法律问题的解释》第十二条“人民法院具体认定民法典第六百二十一条第二款规定的“合理期限”时，应当综合当事人之间的交易性质、交易目的、交易方式、交易习惯、标的物的种类、数量、性质、安装和使用情况、瑕疵的性质、买受人应尽的合理注意义务、检验方法和难易程度、买受人或者检验人所处的具体环境、自身技能以及其他合理因素，依据诚实信用原则进行判断”规定标准予以确定；同时，根据该条第二款““二年”是最长的合理期限。该期限为不变期间，不适用诉讼时效中止、中断或者延长的规定”，合理期限不得超过两年；</p>
<p>三、质保期间，以产品本身的质保期为准；</p>
<p>四、无时间限制，可适用于出卖人明知产品存在质量问题仍然出售的情形。</p>
<p>法院对异议期的审查，着重于：有无关于异议期限的约定、有无超过异议期、异议期的适用顺序等。其中异议期限依照前述的方式予以确定，在适用顺序上，法院采取的是约定期间—酌定期间—不变期间—质保期间。</p>
<p>其次，关于“质量问题”的界定。</p>
<p>根据《中华人民共和国民法典》第五百一十条“合同生效后，当事人就质量、价款或者报酬、履行地点等内容没有约定或者约定不明确的，可以协议补充；不能达成补充协议的，按照合同相关条款或者交易习惯确定”以及第五百一十一条“当事人就有关合同内容约定不明确，依据前条规定仍不能确定的，适用下列规定：（一）质量要求不明确的，按照强制性国家标准履行；没有强制性国家标准的，按照推荐性国家标准履行；没有推荐性国家标准的，按照行业标准履行；没有国家标准、行业标准的，按照通常标准或者符合合同目的的特定标准履行”之规定，产品是否存在质量问题首先也是参照当事人双方的自行约定，若双方未就质量标准进行约定的，则参照国家标准、行业标准，若无国家和行业标准的，则采取通常标准或特定标准予以判定。</p>
<p>法院在查明或确认产品有无质量问题时，首先遵循当事人双方对于质量问题的判断，若观点一致且易直接做判断的，则在程序处理上相对简易。若双方认为存在质量问题，但就具体内容有争议，且法院不能直接做出判断的，则需通过质量鉴定环节来查明，并且申请鉴定的一方需在举证期限内提出，但因不服现有鉴定结论并重新提出申请的需除外。实践中，涉及质量问题的案件较多情况下都进行了鉴定，毕竟鉴定结论是法院作为判案的重要依据。但需要注意，鉴定标的物是否存在是能否成功鉴定的关键，同时若一审中未提起鉴定，二审中提出申请的，法院一般不予受理。</p>
<p>第三，“责任承担”方面，其表现形式主要为违约责任。</p>
<p>不同程度的质量问题所需承担的责任也有不同。产品虽存在质量问题，但可以补救的，可根据《民法典》第五百八十二条“履行不符合约定的，应当按照当事人的约定承担违约责任。对违约责任没有约定或者约定不明确，依据本法第五百一十条的规定仍不能确定的，受损害方根据标的的性质以及损失的大小，可以合理选择请求对方承担修理、重作、更换、退货、减少价款或者报酬等违约责任”规定的方式处理；若质量问题严重以致合同目的无法实现的，可根据《民法典》第六百一十条“因标的物不符合质量要求，致使不能实现合同目的的，买受人可以拒绝接受标的物或者解除合同。买受人拒绝接受标的物或者解除合同的，标的物毁损、灭失的风险由出卖人承担”之规定，拒绝接受货物或解除合同。</p>
<p>实践中，为尽可能避免此类问题，我们建议买受人在接收货物时及时验收并保留证据，一旦发现质量问题应及时主张，而出卖人也应保留好详细的送货单，并且仔细填写产品的数量、单价等，及时通知买受人验收并留下证据，以避免在解决问题的过程中出现对己方不利的因素。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>